\input{../../../main.tex}


\begin{document}


\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Гидростатика}{8 класс}

\section{Напоминание из статики.}
\subsection{Правило рычага.}
\begin{minipage}[h]{0.40\linewidth}
	\begin{tikzpicture}[scale = 2.5]
		\draw(0, 0) -- ++(2, 0);
		\draw[pattern = north west lines] (0.4, -0.3) -- ++(0.1, 0.3) -- ++(0.1, -0.3) -- ++(-0.2, 0);
		\draw[fill = black!30] (1.9, 0) -- ++(0.2, 0) -- ++(0, 0.2) -- ++(-0.2, 0) -- ++(0, -0.2);
		\draw[fill = black!30]  (-0.2, 0) -- ++(0.4, 0) -- ++(0, 0.4) -- ++(-0.4, 0) -- ++(0, -0.4);
		\draw[->] (0, 0) --++(0, -0.6) node[left] {$\vec{F}_1$};
		\draw[->] (2, 0) --++(0, -0.3) node[right] {$\vec{F}_2$};
		\draw[<->] (0, 0.3) -- ++(0.5, 0) node[above left] {$l_1$};
		\draw[<->] (0.5, 0.3) -- ++(1.5, 0);
		\draw (1.3, 0.4) node {$l_2$};
	\end{tikzpicture}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[h]{0.60\linewidth}
	\textbf{Правило рычага}: рычаг находится в равновесии, если выполняется равенство 
	\begin{equation}
		F_1 l_1 = F_2 l_2
	\end{equation}
	Где $F_1$ и $F_2$~--- силы, действующие на рычаг, а $l_1$ и $l_2$~--- соответствующие расстояния от точки приложения силы
    до опоры.
\end{minipage} 

\subsection{Правило моментов.}
\begin{minipage}[h]{0.40\linewidth}
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
		\draw[->](0.4, 0.2) -- ++(2, 1);
		\draw[fill = black] (-0.5, 1) circle[radius = 0.04] node[right] {$O$};
		\draw (0.4, 0.2) node[below] {$A$};
		\draw (2, 1) node[below]{$B$};
		\draw (1, 0.5) node[above] {$\vec{F}$};
		\draw[dashed] (-1, 2) -- (0, 0) node[above right] {$d$};
		\draw[dashed] (-0.8, -0.4) -- (3, 1.5);

	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}[h]{0.60\linewidth}
	Моментом $M$ силы $\vec{F}$ относительно точки $O$ называется произведение модуля силы $\vec{F}$  на ее плечо $d$, взятое
    с положительным знаком в случае, когда сила поворачивает тело против часовой стрелки и с отрицательным --- в противном
    случае, где плечо $d$~--- расстояние от точки $O$ до линии $AB$ действия силы $\vec{F}$ 
	\begin{equation}
		M = Fd
	\end{equation}
	\textbf{Правило моментов}: рычаг находится в равновесии, если сумма моментов сил, действующих на него, равна нулю.
\end{minipage} 

{\bfseries Задачи}:

\taskpic[80pt]{
    Невесомый рычаг $AC$ установлен на упоре так, что $BC$ в 2 раза больше $AB$. К рычагу с помощью ниток прикреплены
    невесомый блок и массивное неоднородное тело (см. рис.). Слева к блоку подвешивают груз так, что система находится в
    равновесии. Найдите отношение массы груза к массе тела.
}{ 
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.28]
		\draw[pattern = north west lines] (-3.5, -0) -- ++(7, 0) -- ++(0, -0.2) -- ++(-7, 0) -- ++(0, 0.2);
		\draw[fill = gray] (-1, 0) circle[radius = 0.] node[above] {\footnotesize $B$};
		\draw[fill = gray] (-3.5, 0) circle[radius = 0.] node[above] {\footnotesize $A$};
		\draw[fill = gray] (3.5, 0) circle[radius = 0.] node[above] {\footnotesize $C$};
		\draw(-3.5, 0) -- ++(0, -3);
		\draw (-3.5, -3) circle[radius = 0.5];
		\draw (-4, -3) -- ++(0, -3);
		\draw (-3, -3) -- ++(0, -2);
		\draw[fill = black!20	] (-3, -4.8) -- ++(6.5, 0) -- ++(0, -0.4) -- ++(-6.5, 0) -- ++(0, 0.4);
		\draw[fill = black!20] (-4.5, -6.5) rectangle (-3.5, -5.5);
		\draw (-5.5, -6.5) node {\footnotesize $M$};
		\draw(3.5, 0) -- ++(0, -4.8);
		\draw[pattern = north west lines] (-1, 0) -- ++(-0.4, -1) -- ++(0.8, 0) -- ++(-0.4, 1);
	\end{tikzpicture}
}

\section{Гидростатика.}

\subsection{Гидростатическое давление.}

\subsubsection{Введение понятия гидростатического давления.}

В покоящейся жидкости всегда присутствует сила давления, которая называется гидростатическим давлением. Жидкость оказывает
силовое воздействие на дно и стенки сосуда. Частицы жидкости, расположенные в верхних слоях водоема, испытывают меньшие силы
сжатия, чем частицы жидкости, находящиеся у дна.

Рассмотрим резервуар с плоскими вертикальными стенками, наполненный жидкостью. На дно резервуара действует сила $P$ равная
весу налитой жидкости.

\begin{equation}
	P = m g = g \rho V 
\end{equation}

Если эту силу $P$ разделить на площадь дна $S_{abcd}$, то мы получим среднее гидростатическое давление, действующее на дно
резервуара.

\begin{equation}
	p = \frac{P}{S_{abcd} }
\end{equation}

Гидростатичесекое давление обладает следующими свойствами:

\begin{itemize}
	\item[•] в любой точке жидкости гидростатическое давление перпендикулярно площадке касательной к выделенному объему и
        действует внутрь рассматриваемого объема жидкости;\\ 
		\ \\

		\begin{minipage}[h]{0.40\linewidth}
			\begin{tikzpicture}[scale = 3]
				\draw(0 ,0) -- ++(1.5, 0) -- ++(0, 1) -- ++(-1.5, 0) -- ++(0, -1);		
				\draw(0, 0) -- ++(0.5, 0.5) -- ++(0, 1) -- ++(-0.5, -0.5) -- ++(0, -1);
				\draw(0.5, 0.5) -- ++(1.5, 0) -- ++(0, 1) -- ++(-1.5, 0) -- ++(0, -1);	
				\draw(1.5, 0) -- ++(0.5, 0.5) -- ++(0, 1) -- ++(-0.5, -0.5) -- ++(0, -1);
				\draw[pattern = north west lines](0.25, 0.55) -- ++(0.1, 0.1) -- ++(0, 0.2) -- ++(-0.1, -0.1) -- ++(0, -0.2);
				\draw[->](0.3, 0.7) -- ++(0.5, -0.26) node[right] {$\vec{P}$};
				\draw[->](0.3, 0.7) -- ++(0.5, 0) node[right] {$\vec{P}_n$};
				\draw[->](0.3, 0.7) -- ++(0, -0.26) node[right] {$\vec{P}_\tau$};
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage} 
		\begin{minipage}[h]{0.60\linewidth}
			{\itshape Доказательство}: рассмотрим сосуд с водой. Выделим на стенке этого сосуда площадку. Гидрастатическое
            давление действует на нее в виде распределенной силы, которую можно заменить одной равнодействующей~$\vec{P}$.
            
			Предположим, эта сила направлена под углом $\alpha$  к площадке. Разложим этот вектор в сумму $\vec{P} =
            \vec{P}_n + \vec{P}_\tau$. Сила $P_\tau$, действующая вдоль стенки, должна была бы действовать на частицы,
            перемещая их, но так как жидкость покоится, составляющая $P_\tau$ отсутствует. Таким образом, гидрастатическое
            давление перпендикулярно площадке.
		\end{minipage} 
		\ \\

	\item[•]  неизменно во всех направлениях;

		\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
			{\itshape Доказательство}: выделим внутри объема жидкости кубик со стороной  $\Delta l$ и рассмотрим силы,
            действующие на этот кубик (см. рис.). По доказанному выше свойству, сила, действующая на площадку,
            перпендикулярна ей.
			\begin{wrapfigure}{r}{0.3\linewidth} 
				\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
					\draw(0 ,0) -- ++(1.5, 0) -- ++(0, 1) -- ++(-1.5, 0) -- ++(0, -1);		
					\draw(0, 0) -- ++(0.5, 0.5) -- ++(0, 1) -- ++(-0.5, -0.5) -- ++(0, -1);
					\draw(0.5, 0.5) -- ++(1.5, 0) -- ++(0, 1) -- ++(-1.5, 0) -- ++(0, -1);	
					\draw(1.5, 0) -- ++(0.5, 0.5) -- ++(0, 1) -- ++(-0.5, -0.5) -- ++(0, -1);	
					\draw[->](0.3, 0.7) -- ++(-0.5, 0) node[left] {$\vec{P}_1$};
					\draw[->](1.75, 0.7) -- ++(0.5, 0) node[right] {$\vec{P}'_1$};
					\draw[->](0.9, 0.25) -- ++(0, -0.4) node[below] {$\vec{P}'_3$};
					\draw[->](0.9, 1.25) -- ++(0, 0.4) node[above] {$\vec{P}_3$};
					\draw[->](0.8, 0.6) -- ++(-0.3, -0.3) node[below left] {$\vec{P}_2$}; 
					\draw[->](1.2, 0.9) -- ++(0.3, 0.3) node[above right] {$\vec{P}'_2$}; 
				\end{tikzpicture}
			\end{wrapfigure}
			Так как кубик находится в равновесии, можно приравнять силы, действующие вдоль каждой из осей:

			\begin{equation} 
				P_1 = P'_1, \ \ \ \ P_2 = P'_2, \ \ \ \ P_3 + \left( \Delta l \right)^3 \rho g = P'_3 
			\end{equation}

			Заметим, что $P = pS$, а площади всех граней кубика одинаковы и равны $\Delta S = \left( \Delta l
            \right)^2$. Подставляя это в предыдущее равенство, получаем

			\begin{equation} 
				p_1 = p'_1, \ \ \ \  p_2 = p'_2, \ \ \ \ p_3 + \Delta l \rho g = p'_3, 
			\end{equation}

			Устремляя $\Delta l$ к нулю, получаем так же $p_3 = p'_3$.

			Вследствие того, что кубик не деформируется (не вытягивается вдоль одной из осей), надо полагать, что давления по
            различным осям одинаковы, т.е.

			\begin{equation} 
				p_1 = p'_1 = p_2 = p'_2 = p_3 = p'_3, 
			\end{equation}
		\end{minipage} 
		\ \\
	\item[•] зависит от ее координат в пространстве.
\end{itemize}


\subsubsection{Гидравлический пресс.}

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	\begin{wrapfigure}{r}{0.35\linewidth} 
		\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
			\draw[dashed] (0, -2) arc [start angle=-90, end angle=90, x radius=1, y radius=2];
			\draw (0, 2) arc [start angle=90, end angle=270, x radius=1, y radius=2];
			\draw[dashed] (3.8, -1) arc [start angle=-30, end angle=30, x radius=1, y radius=2];
			\draw (3.8, 1) arc [start angle=30, end angle=330, x radius=1, y radius=2];
			\draw (0, -2) -- ++(3, 0);
			\draw (0, 2) -- ++(3, 0);
			\draw (5,0) ellipse [x radius=0.5, y radius=1];	
			\draw (3,0)[pattern = north east lines]	 ellipse [x radius=0.5, y radius=1];	
			\draw (3, -1) -- ++(2, 0);
			\draw (3, 1) -- ++(2, 0);
			\draw[<-](0, 0) -- ++(-1.7, 0) node[above] {$\vec{F}_1$};
			\draw[<-](5, 0) -- ++(1.5, 0) node[above] {$\vec{F}_2$};
			\draw (0, 0.5) node {$S_1$};
			\draw (5, 0.3) node {$S_2$};
		\end{tikzpicture}
	\end{wrapfigure}
	Гидравлический пресс~--- это простейшая гидравлическая машина, предназначенная для создания больших сжимающих усилий.

	Предположим, что пресс находится в равновесии, тогда давления справа и слева равны.

	\begin{equation}
		p = \frac{F_1}{S_1} = \frac{F_2}{S_2} \ \ \Longrightarrow \ \ \frac{F_1}{F_2} = \frac{S_1}{S_2}
	\end{equation}
\end{minipage} 


\textbf{Задачи:} 

\task{
    Какую силу надо приложить к малому поршню гидравлического подъемника для подъема автомобиля массой $1.5~\text{т}$, если
    площадь малого поршня $10~\textit{см}^2$, а площадь большого поршня  $0.1~\textit{м}^2$?
}

	
\setcounter{notask}{1}
\ \\ \ \\

\subsection{Основное уравнение гидростатики.}

\subsubsection{Вывод уравнения.}  

Рассмотрим распространенный случай равновесия жидкости, когда на нее действует только одна массовая сила~--- сила тяжести, и
получим уравнение, позволяющее находить гидростатическое давление в любой точке рассматриваемого объема жидкости. Это
уравнение называется основным уравнением гидростатики.\\

\textbf{Теорема:} давление в точке, находящейся на глубине $h$ равно $p = p_a +  g \rho h $, где $p_a$~--- атмосферное
давление.\\
\ \\

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	\begin{wrapfigure}{r}{0.2\linewidth} 
		\begin{tikzpicture}[scale = 1.6]
			\draw[rounded corners = 3] (0, 1) -- ++(0, -2) -- ++(2, 0) -- ++(0, 2);
			\foreach \x in {0.8, 0.75,...,-1}{
     			\draw[blue!30,dash pattern=on 2pt off 2pt] ( 0, \x) -- ++(2, 0);
	   		}
   		 	\draw[pattern = north west lines] (1.4, 0.8) -- ++(0, -1.4) -- ++(0.1, 0) -- ++(0, 1.4);
   	 		\draw[<->] (1.2, 0.8) --++(0, -1.4);
	   		\draw (1.1, 0) node {$h$};
			\foreach \x in {0.2, 0.6,...,2}{
     			\draw[->] (\x, 1.1) -- ++(0, -0.3);
    		}
	   		\draw (0.85, 1) node {$p_a$};
   			\draw[->] (1.45, -0.9) -- ++(0, 0.3) node[below right] {$p$};
		\end{tikzpicture} 
	\end{wrapfigure}
	{\itshape Доказательство:} пусть жидкость находится в сосуде, на нее действует атмосферное давление $p_a$. Найдем
    давление в точке, расположеной на глубине $h$.\\

	Выделим столб жидкости высотой $h$ и запишем сумму сил, действующих на него в проекции на вертикальную ось. 

	\begin{equation}
		p S - p_a S - g \rho h S = 0 
	\end{equation}

	Сократив на $S$, получим
\end{minipage} 

\begin{equation}
	p = p_a +  g \rho h  
\end{equation}

Полученное выражение (2.8)~--- основное уравнение гидростатики.\\

Из основного уравнения гидростатики видно, что какую бы точку в объеме всего сосуда мы не взяли, на нее всегда будет
действовать давление, приложенное к внешней поверхности $p_a$. Другими словами давление, приложенное к внешней поверхности
жидкости, передается всем точкам этой жидкости по всем направлениям одинаково. Это положение известно под названием закона
Паскаля.\\

Поверхность, во всех точках которой давление одинаково, называется поверхностью уровня.\\

\ \\

\textbf{Задачи:}

\task{
    В прямоугольный аквариум размером $20 \times 40 \times 30$ (глубина, ширина, высота) до верху налита вода. С какой
    силой вода давит на каждую из стенок? Плотность воды $\rho = 1~\textit{г/см}^3$.
} 
\ \\

\subsubsection{Сообщающиеся сосуды.}

\textbf{Закон сообщающихся сосудов}~--- один из законов механики, гласящий, что в сообщающихся сосудах уровни однородной
жидкости равны.
\ \\

{\itshape Доказательство}: рассмотрим два сообщающихся сосуда, в которых находится однородная жидкость . Давление жидкости в
I сосуде расписывается по формуле $p_1 = g \rho h_1$, где$ h_1$~--- высота столба жидкости в I сосуде.

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	\begin{wrapfigure}{r}{0.15\linewidth} 
		\begin{tikzpicture}[scale = 1]
			\draw[rounded corners = 0.8] (0, 0) -- ++(0, -2) -- ++(2, 0) -- ++(0, 2);
			\foreach \x in {-0.5,-0.55,...,-2}{
     			\draw[blue!30,dash pattern=on 2pt off 2pt] ( 0, \x) -- ++(2, 0);
    		}
			\draw[rounded corners = 0.8, fill = white] (0.6, 0) -- ++(0, -1.8) -- ++(0.5, 0) -- ++(0, 1.8);
		\end{tikzpicture} 
	\end{wrapfigure}
	Давление жидкости во II сосуде $p_2$ расписывается аналогично как $p_2 = g \rho h_2$, где $h_2$ — высота столба во II
    сосуде. Посмотрим на соединяющую трубку. На этом уровне давления одинаково (иначе бы жидкость перетекала из одного сосуда
    в другой), значит
	\begin{equation} 
		p_1 = p_2 \Rightarrow \rho g h_1 = \rho g h_2 \Rightarrow h_1 = h_2
	\end{equation}
\end{minipage} 
\ \\

\textbf{Задачи:}

\task{
    Колени сообщающихся сосудов соединены тонкой трубкой (см.рис.). Трубку пережали и налили в одно колено масло, а в
    другое~--- воду. Когда трубку отпустили оказалось, что жидкость находится в равновесии. Найти высоту столба масла, если
    столб воды оказался высотой $20$ см. Плотность масла $\rho_{\mbox{м}} = 0.9~\mbox{г/см}^3$.
}

\setcounter{notask}{1}
\ \\ \ \\
\subsection{Закон Архимеда.}

\subsubsection{Вывод закона Архимеда.}

\textbf{Теорема:} тело, погруженное (полностью или частично) в жидкость, испытывает со стороны жидкости суммарную силу
давления (т.н. силу Архимеда), направленную снизу вверх и равную весу жидкости в объеме погруженной части тела.

\begin{equation}
	P_a = g \rho_{\mbox{ж}} V_{\mbox{погр}}
\end{equation}

\ \\

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	{\itshape Доказательство}: для начала рассмотрим прямоугольный параллелепипед, находящийся в толще воды на расстоянии $h$
    от поверхности, имеющий размеры $a \times a \times l$ (см. рис.). Как было посчитано на предыдущей лекции, сила давления
    на боковые стенки равна.

	\begin{wrapfigure}{r}{0.2\linewidth} 
		\begin{tikzpicture}[scale = 1.6]
			\draw[rounded corners = 3] (0, 1) -- ++(0, -2) -- ++(2, 0) -- ++(0, 2);
			\foreach \x in {0.8, 0.75,...,-1}{
     			\draw[blue!30,dash pattern=on 2pt off 2pt] ( 0, \x) -- ++(2, 0);
    		}
   	 		\draw[pattern = north west lines] (0.9, 0.6) -- ++(0, -1) -- ++(0.2, 0) -- ++(0, 1) -- ++(-0.2, 0);
   	 		\draw[<->] (1.2, 0.6) --++(0, -1);
   			\draw (1.4, 0) node {$l$};
			\foreach \x in {0.2, 0.6,...,2}{
    	 			\draw[->] (\x, 1.1) -- ++(0, -0.3);
    		}
   			\draw (0.85, 1) node {$p_a$};
   			\draw[->] (1, -0.7) -- ++(0, 0.3) node[below right] {$p_2$};
   			\draw[->] (1, 0.8) -- ++(0, -0.2) node[above right] {$p_1$};
		\end{tikzpicture} 
	\end{wrapfigure}
	\begin{equation}
		\frac{p_1 + p_2}{2} S = \frac{p_1 + p_2}{2} al 
	\end{equation}

	Заметим, что силы, действующие на противоположные стенки равны по модулю и противоположны по направлению,
    т.е. компенсируют друг друга.

	Теперь посчитаем силу, которая действует по вертикали. На верхнюю грань действует сила $F_1 = p_1 a^2$, на нижнюю~---
    $F_2 = p_2 a^2$. Заметим, что 

	\begin{equation}
		p_1 = p_a + g \rho h, \ \ \ p_2 = p_a + g \rho (h + l) = p_1 + g \rho l
	\end{equation}
\end{minipage} 

Где $p_a$~--- атмосферное давление. Посчитаем равнодействующую силу $F$.

\begin{equation}
	F = F_2 - F_1 = p_2 a^2 - p_1 a^2 = (p_1 + g \rho l - p_1) a^2 = g \rho l a^2 = g \rho V
\end{equation}



\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	\begin{wrapfigure}{r}{0.2\linewidth} 
		\begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
			\draw (-1, 2.5) -- ++ (0,  -2) -- ++(3, 0) -- ++(0, 2);
			\foreach \x in {2.5, 2.45,...,0.5}{
     			\draw[blue!30,dash pattern=on 2pt off 2pt] ( -1, \x) -- ++(3, 0);
    		}
			\draw[fill = white, rounded corners = 3] (0, 1) -- ++(-0.2, 0.4) -- ++ (-0.5, 0.4) -- ++(0.3, 0.4) --
            	++(0.6, -0.2) -- ++(1, 0.4) -- ++(-0.2, -0.4) -- ++(0.3, -0.7) -- ++(-1.3, -0.3);
			\draw[fill = white, rounded corners = 3, pattern = vertical lines] (0, 1) -- ++(-0.2, 0.4) -- ++ (-0.5, 0.4) --
	            ++(0.3, 0.4) -- ++(0.6, -0.2) -- ++(1, 0.4) -- ++(-0.2, -0.4) -- ++(0.3, -0.7) -- ++(-1.3, -0.3);
		\end{tikzpicture} 
	\end{wrapfigure}
	Пусть теперь у нас есть фигура сложной формы. Разобьем ее на маленькие кусочки вертинальными плоскостями (см.рис.). Для
    каждого такого кусочка будем считать, что его верхняя и нижняя грани представляют из себя участки плоскости. Тогда для
    каждого кусочка напишем

	\begin{equation}
		F_i = g \rho V_i
	\end{equation}

	и суммируя силу по всем кусочкам, получим 

	\begin{equation}
		F_a = \sum\limits_i g \rho V_i = g \rho V
	\end{equation}
\end{minipage} 

\textbf{Замечание:} для однородного тела плавающего на поверхности справедливо соотношение

\begin{equation}
	\frac{V_{\mbox{погр}}}{V_{\mbox{т}}} = \frac{\rho_{\mbox{т}}}{\rho_{\mbox{ж}}}
\end{equation}

{\itshape Доказательство}: так как тело покоится, сила тяжести уравновешивается силой Архимеда

\begin{equation}
	F_{\mbox{тяж}} = F_a \ \ \Rightarrow \ \ \rho_{\mbox{т}} V_{\mbox{т}} g = \rho_{\mbox{ж}} V_{\mbox{погр}} g \ \
    \Rightarrow \ \ \frac{V_{\mbox{погр}}}{V_{\mbox{т}}} = \frac{\rho_{\mbox{т}}}{\rho_{\mbox{ж}}}
\end{equation} 

\ \\

\textbf{Замечание:} сила Архимеда, равная $F_a = g \rho V$ действует, если тело не касается дна. Если же тело дна касается,
то при вычислении силы Архимеда не будет давления, действующего на часть поверхности тела, соприкасающуюся с дном, поэтому
сила изменится. \\
\ \\

\subsubsection{Грузоподъемность.}
Грузоподъемностью транспортного средства называется максимальная масса груза, которую оно может перевозить. \\

\ \\

\subsection{Остальное.}

\subsubsection{Плавучесть судов.}

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	Способность плавающего тела, выведенного из состояния равновесия, вновь возвращаться в это состояние называется
    устойчивостью. Вес жидкости, взятой в объеме погруженной части судна называют водоизмещением, а точку приложения
    равнодействующей давления (т.е. центр давления) --- центром водоизмещения. При нормальном положении судна центр тяжести
    $C$ и центр водоизмещения (точка, к которой приложена сила Архимеда) $d$ лежат на одной вертикальной прямой,
    представляющей ось симметрии судна и называемой осью плавания.\\

	\begin{wrapfigure}{r}{0.4\linewidth} 
		\begin{tikzpicture}
			\foreach \x in {-2, -2.1,...,-6.5}{
    			\draw[blue!30,dash pattern=on 5pt off 2pt] ( -2, \x) -- ++(6, 0);
    		}
			\draw[rounded corners = 20, fill = white] (0, 0) -- ++(-1.5, -4.5) -- ++(1.5, -0.5) -- ++(-0.2, -0.6) --
	            ++(0.2, 0.6) -- ++(1.5, -0.5) -- ++(1.5, 4.5);
			\draw(-2, -2) -- ++(6, 0);
			\draw[pattern = north west lines] (-0.5, -1.5) --++(1.5, -0.5) -- ++(-1.65, 0);
			\draw[pattern = north west lines] (2.5, -2.5) --++(-1.5,+0.5) -- ++(1.65, 0);
			\draw(0, 0) -- ++(3, -1);
			\draw(-0.5, -1.5) -- ++(3, -1);
			\draw[dashed](1.5, -0.5) -- (-0.2, -5.6);
			\draw (1.5, -0.5) node[above] {$O'$};
			\draw (-0.2, -5.6) node[below] {$O$};
			\draw (3, -2.6) node[above, fill = white] {$\alpha$};
			\draw[fill = black] (0.5, -3.5) circle[radius = 0.04] node[left] {$d$};
			\draw[fill = black] (0.7, -2.9) circle[radius = 0.04] node[left] {$C$};
			\draw[->] (0.7, -2.9) -- ++(0, -1);
			\draw[fill = black] (1.2, -3.7) circle[radius = 0.04] node[right] {$d'$};
			\draw[->] (1.2, -3.7) -- ++(0, 1) node[below right] {$R$};
			\draw[dashed] (1.2, -3.7) -- (1.2, -1.3);
			\draw[fill = black] (1.2, -1.3) circle[radius = 0.04] node[right] {$m$};
		\end{tikzpicture}
	\end{wrapfigure}
	Предположим, что наше судно находится в равновесии. Отклоним его немного и посмотрим, что с ним произойдет. Точка $C$
    центра тяжести судна осталась той же самой, а вот точка $d'$ (новый центр водоизмещения) сместился. Заметим, что площади
    заштрихованных участков одинаковы, а значит и объем погруженной части судна, не изменился. Следовательно, сила Архимеда
    так же не изменилась и сумма силы тяжести и Архимеда по прежнему равна нулю. \\ 
	Однако теперь точки $C$ и $d'$ приложения этих сил лежат на разных вертикалях, а следовательно возникает момент,
    поворачивающий тело. Приложим к точке $d'$ подъемную силу $R$ и линию ее действия продолжим до пересечения с осью
    симметрии $O-O'$. Полученная точка $m$ называется метацентром, а отрезок $mC = h$ называется метацентрической
    высотой. Будем считать $h$ положительным, если точка $m$ лежит выше точки $C$, и отрицательным --- в противном случае.\\
\end{minipage} 

От положения точки $m$ (то есть от знака $h$) зависит равновесия. Есть 3 варианта: 

\begin{itemize}
	\item если $h > 0$, возникающий момент возвращает тело в исходное положение, что соответствует устойчивому равновесию;
	\item если $h = 0$, момента нет, равновесие безразличное;
	\item если $h < 0$, возникающий момент поворачивает тело дальше, что соответствует неустойчивому равновесию.
\end{itemize}

Следовательно, чем ниже расположен центр тяжести и, чем больше метацентрическая высота, тем больше будет устойчивость судна.


\end{document}
